\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{OpenFOAMのGPU対応の現状}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2024年9月18日(Ver.4)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  東京大学情報基盤センターと筑波大学計算科学研究センターが共同で運営する最先端共同HPC基盤施設(JCAHPC)が次期に導入するスパコンMiyabiは，
  NVIDIA GH200 Grace-Hopper SuperchipのGPUを中心としたシステムとなる\cite{gpu_porting}．
\item
  日本の他のスパコンもGPU中心のシステムに移行することが予想されることから，
  大規模計算を視野にいれたOpenFOAMユーザはGPU移行を早々に行う必要がある．
\item
  ここではOpenFOAMのGPU対応の現状を概説する．
\end{itemize}
\section{OpenFOAMのGPU対応の現状}
\subsection{RapidCFD-dev}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMにGUIやサポートを付加したSimFlowを開発・販売しているSIMFLOW Technologies(Atizar Limited)が開発\cite{RapidCFD}．
\item
  Thrustライブラリを使ったOpenFOAM-2.3.1のGPU化移植．
\item
  2015年2月からgitHubにてオープンソースとして公開\cite{RapidCFD-dev}．
\item
  \textbf{\color{red} 利点}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    概ねGPU上で動作するので，
    CPU-GPU間の通信量が少ない．
  \item
    線形ソルバのみのオフロードより概ね高速．
  \end{itemize}
\item
  \textbf{\color{red} 欠点} 
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    OpenFOAM-2.3.1の部分移植なので，
    \OFtool{blockMesh}など使用できないアプリケーションや機能がある．
  \item
    ほぼ開発が止まっており，
    OpenFOAMの新しい機能が使えない．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.3\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/rapid-cfd-logo.png}\cite{RapidCFD}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{ESI版OpenFOAM + PETSc}
\begin{minipage}{0.73\columnwidth}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMのexternal-solverモジュール(PETSc4FOAM\cite{PETSc4FOAM})を用いて，
  線形ソルバのみをGPU上で実行する(オフロード)．
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.03\columnwidth}
 ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/AmgX-0.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \textbf{\color{red} 利点}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    線形ソルバのみをGPUにオフロードするので，
    その他の最新のOpenFOAMの機能がそのまま使える．
  \item
    PETSc(the Portable, Extensible Toolkit for Scientific Computation)\cite{PETSc}を通じて，
    hypre(Scalable Linear Solvers and Multigrid Methods)\cite{hypre}や，
    kokkos(C++ Performance Portability Programming Model)\cite{kokkos}などの線形ソルバ・前処理等を用いることも可能．
  \item
    NVIDIAのみならず，
    AMDなどのGPUでも動作可能．
  \end{itemize}
\item
  \textbf{\color{red} 欠点} 
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    線形ソルバしかGPUで動かないので，
    高速化の余地が限られる(アムダールの法則)．
  \item
    CPU-GPU間の通信量が多い．
  \item
    係数行列をOpenFOAM形式(COO)からCSR形式へ変換する必要が生じる．
  \item
    GPU対応のOpenMPIやPETSc，hyperなどの外部ライブラリのビルドが必要．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ESI版OpenFOAM + AmgX}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  AmgXWrapperを通じて，
  PETScの代りに，
  NVIDIA GPU用のAMGなどの線形ソルバ・前処理ライブラリである
  AmgX(A Library for GPU Accelerated Algebraic Multigrid and Preconditioned Iterative Methods)\cite{AmgX}
  を用いる方法．
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.03\columnwidth}
 ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/AmgX-3.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \textbf{\color{red} 利点}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    PETSc同様，
    線形ソルバのみをGPUにオフロードするので，
    その他の最新のOpenFOAMの機能がそのまま使える．
  \item
    AmgXのAMG法ソルバは高速．
  \end{itemize}
\item
  \textbf{\color{red} 欠点} 
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ESI版OpenFOAM + PETScと同様の欠点を有する．
  \item
    さらに，
    AmgXWrapperやFOAM2CSR，
    AmgXなどのライブラリのビルドが必要．
  \item
    NVIDIAのGPUでしか動作しない．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\bibliographystyle{plainurl}
\bibliography{../../../share/doc/Supercomputer-OpenFOAM-Training}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
